%beamer

% Define a global usable date. Must come before StyleTut
% \newcommand{\mydate}{04.11.2016}

% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
% \newcommand{\handout}{}

\input{../framework/PraeambelTut.tex}

\morescalingdelimiters

\begin{document}
\starttut{2}

\Comment{
\begin{frame}{Organisatorisches}
	
	
		\begin{itemize}
			\item Nächsten Donnerstag: Abgabe des ersten Übungsblattes! (Achtung: Bei nachfolgenden Blättern müsst ihr euch selber erinnern!)
		\end{itemize}
	
\end{frame}
}

\begin{frame}{Zu Blatt \#1}
	
	Schnitt: \quad \thassedaniel{???}{13.7} / 17~P
	
	\begin{itemize}
		\item Erstmal: Volle Punktzahl ist utopisch. Fehler macht man, um draus zu lernen – dazu sind ÜBs da
		\item \textbf{Einfachstes} Beispiel für $(A \setminus (B \setminus C)) \setminus D = (A \setminus B) \setminus (C \setminus D)$? \only<beamer:0>{\\ \impl $A = B = C = D = \emptyset$.}
		\item Für eine Menge $A$ ist $\setsize{A + x}$ nicht definiert! \\
		Passt mit euren \textbf{Operatoren} auf: \impl $\setsize{A \cup \set{x}}$
		\item Wenn keine Begründung/Beweis gefordert ist, müsst ihr keinen angeben. („Geben Sie an...“ / „Was ist...“)
		\item Nicht mehrere Alternativen angeben, unter denen ich mir die richtige heraussuchen soll. (That's \emph{your} job!)
		\thasse{\item \textbf{TACKERN} und \textbf{DECKBLÄTTER}! Sonst \alert{\textbf{null Punkte}}!}
		\item Bitte die Aufgabenblätter \textbf{nicht} mitabgeben (Deckblatt reicht), sonst wird mein Stapel so fett. \smiley
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\mycomment{  % Keine Zeit... Auch nicht sehr nötig diesmal...
	\begin{frame}[t]{Übungsblätter: Häufige Fehler \daniel{und anderer Kram}}
		
		\TrueQuestionE{Beweise fängt man mit der Behauptung an.}{}
		\FalseQuestionE{Wenn wir $A$ schreiben, ist das immer eine Menge, \\ und $f, g$ sind immer Funktionen.}{Das muss man \textbf{explizit} angeben.}
		\FalseQuestionE{Ein Beispiel langt als Beweis.}{...bis ein anderes Beispiel herkommt, bei dem es kaputt geht... \\
			\impl eine Behauptung \textbf{widerlegen} geht mit nem Beispiel sehr gut!}
		%Mit einem Beispiel kann man eine Behauptung widerlegen, es zeigt aber nicht die Allgemeingültigkeit}
		\FalseQuestionE{$\setsize{M} = M$ für $M \subseteq \N$.}{$\setsize{M}$ ist die \textbf{Anzahl} der Elemente in $M$. Nix mit „Betrag“.}
		
		\medskip
		
		\uncover<9->{Passt auf, was eure Variablen sind und welche Operationen ihr darauf anwenden könnt. Mengen kann man nicht mit $\bund$ und $\boder$ verknüpfen und auch keine \impl dazwischen tun.}
		
	\end{frame}
}


\framePrevEpisode

\begin{frame}{Wahr oder falsch?}
	\TrueQuestionE{$ \setsize{\emptyset} = 0$.}{}
	\FalseQuestionE{$ \setsize{ \set{\set{}} } = 0$.}{$ \setsize{\set{\set{}}} = \setsize{\set{\emptyset}} = 1$.}
	\TrueQuestionE{$ \setsize{\set{ 1, \set{2, 3}, 4, \set{5,6,7}}} = 4$.}{$\set{2, 3}$ und $\set{5,6,7}$ sind zwei einzelne Objekte!}
	\TrueQuestionE{$ \{1, 2\} = \{2, 1\}$.}{}
	\FalseQuestion{$ (1, 2) = (2, 1)$.}
	\FalseQuestionE{$ \left(M\cup A\right)\setminus M = A $.}{für z.~B. $ M = A = \{1\}$}
	%TODO Relationen-Fragen noch? Wenn's im ersten Tut schon vorkam!
	\visible<12->{
	\begin{block}{Bemerkungen}
		Menge / Tupel: Klammern beachten! \\
		Einfache Beispiele helfen!
	\end{block}
	}
\end{frame}


\input{../Bloecke/Relationen1b.tex}

\input{../Bloecke/Woerter.tex}

\begin{frame}	
	\begin{block}{Was ihr nun wissen solltet}
		\begin{itemize}
			\item Wie man mit Relationen umgeht
			\item Welche Eigenschaften Relationen haben können
			\item Was Abbildungen sind und welche Eigenschaften sie haben können
			\item Wie man mit Wörtern rechnet
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Was nächstes Mal kommt}
		\begin{itemize}
			\item Sinnvollere Gebilde als \word{\thassedaniel{egnarts\sp si\sp efiL}{retsinnaL\sp nosrO}} mit \emph{formalen Sprachen}
			\item Aus Sage wird Logik: \emph{Aussagenlogik}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\xkcdframe{1121}{Danke für eure Aufmerksamkeit! \smiley}{1.5}
\slideThanks

\end{document}