%beamer

% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
% \newcommand{\handout}{}

\input{../framework/PraeambelTut.tex}

\morescalingdelimiters

\begin{document}
\starttut{9}

\mycomment{
	\begin{frame}{Zu Blatt \#3}
		Durchschnitt: \quad etwa \thassedaniel{58}{53}~\% der Punkte \\
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Induktionen}: Schreibt mir bitte die Aussage hin, über die ihr die Induktion macht. Wenn IV falsch, hab ich sonst keinen Plan, was ihr zeigen wollt.
			\item \textbf{A3.1}: Schaut euch Injektivität/Surjektivität nochmal an...
			\item \textbf{A3.2}: Huffman-Bäume: Es werden IMMER die zwei KLEINSTEN Knoten verbunden. Auch „über Kreuz“. 
			\item \textbf{A3.3}: Terme mit zu vielen Pünktchen („...“) sind keine Definition. \\ Alles, was nicht rekursiv ist, muss falsch sein wegen Klammerausdrücken.
			\item \textbf{A3.6}: Induktion über $n = \size{w_1} = \size{w_2}$, also beide Wortlängen gleichzeitig, geht NICHT! (Gibt nämlich auch Wörter, wo beide Längen nicht gleich sind... :P)
			
		\end{itemize}
	\end{frame}
}

\framePrevEpisode


	%	\begin{frame}{Rückblick: Prädikatenlogik}
	%		\begin{itemize}[<+->]
	%			\item Deutlich komplizierterer Aufbau als Aussagenlogik
	%			\item Auswertung mit Interpretation und Variablenbelegung
	%			\item Quantoren erlauben allgemeine Aussagen
	%		\end{itemize}
	%	\end{frame}
	
\begin{frame}{Wahr oder Falsch?}
	Sei $\RPL = \{R,S\}$ mit $\ar(R) = 2$ und $\ar(S) = 1$, \\
	$\FPL = \{f,g\}$ mit $\ar(f) = 1$ und $\ar(g) = 2$ 
	\TrueQuestionE{$\word{R(y,g(x,y))}$ ist präd.log. syntaktisch korrekt.}{}
	\FalseQuestionE{$\word{f(S(x))}$ ist präd.log. syntaktisch korrekt.}{Eine Relation kann nicht innerhalb einer Funktion auftauchen, da sie keinen Term, sondern eine atomare Formel darstellt.}
	\FalseQuestionE{\enquote{Nicht alle Kinder spielen nicht.} $\equiv \plall \word{x\,(child(x)} \alimpl \word{play(x)}) $}{Es wird nur ausgesagt, dass es mindestens ein Kind gibt, das spielt.}
	%TODO: Eine W/F-Frage zu freien/gebundenen Variablen
	%TODO: Eine W/F-Frage zu PL Substitution
\end{frame}


\section{Eine Weihnachtsgeschichte}
\input{../Bloecke/DrMetaNordpol}

\input{../Bloecke/Hoare.tex}

\begin{frame}	
	\begin{block}{Was ihr nun wissen solltet}
		\begin{itemize}
			\item Wie der Hoare-Kalkül funktioniert
			\item Wie man mit dem Hoare-Kalkül ein Programm beweist.
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Was nächstes Mal kommt}
		\begin{itemize}
			\item Graphen -- Alles vernetzt
			\item Systematisches Suchen und Wandern -- Algorithmen auf Graphen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\xkcdframevert{835}{Frohe Weihnachten und bis nächstes Jahr! \smiley}{2.2}
%\lastframetitled{0.47}{0}{xkcd/christmastree.png}{https://www.xkcd.com/835}{\vspace{-1.66\baselineskip}\\Frohe Weihnachten und einen \\ guten Start ins neue Jahr! \smiley}
\slideThanks

\end{document}