%beamer

% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
% \newcommand{\handout}{}

\input{../framework/PraeambelTut.tex}

\morescalingdelimiters

\begin{document}
\starttut{5}

% Zum Aufwärmen: PEBA Tutorenprogramm Aktivierung Code merken (PDF im gleichen Ordner zu finden)

 \framePrevEpisode


 
\begin{frame}{Rückblick}
	Auf formale Sprachen können wir \textbf{ähnliche} Operationen anwenden wie auf Wörtern:
	\begin{itemize}
		\item $L_1 \cdot L_2 = \{w_1 w_2 \mid w_1 \in L_1 \text{ und } w_2 \in L_2 \}$\\
		Jeweils ein Wort aus $L_1$ konkateniert mit einem Wort aus $L_2$.
		\pause
		\item $L^0 = \{\varepsilon \}, \qquad L^{i+1} = L^i \cdot L$\\
		Alle Wörter, die aus $i = 0,1,2...$ Wörtern der Sprache zusammengesetzt wurden
		\pause
		\item $L^+ = \bigcup \limits_{i=1}^\infty L^i \qquad L^* = L^+ \cup L^0$\\
		Alle Wörter, die sich aus den Wörtern der Sprache bilden lassen \\ 
		(ohne/mit zusätzlichem $\eps$ als Würze).
	\end{itemize}
	Ein Alphabet selbst ist \textbf{auch} ne formale Sprache, nämlich mit Wörtern der Länge 1.
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Wahr oder falsch?}
	\FalseQuestionE{Jede Sprache enthält Wörter.}{ $\emptyset$ ist auch eine gültige Sprache.}
	\FalseQuestionE{$\word{0}^* = \{\eps, \word{0}, \word{00}, \word{000}, ...\}$}{$\word{0}^*$ gibt es nicht, denn $\word{0} \neq \{\word{0}\}$.}
	\TrueQuestionE{Es gibt Sprachen $L$, für die gilt $\eps \in L^+$.}{\ZB $L = \set{\eps, \word{aaa}}$.}
	\FalseQuestionE{$L^+ = L^* \setminus L^0$.}{Gilt nicht, wenn $\varepsilon \in L$.}
	\TrueQuestionE{$\{\}^* \neq \{\} $.}{ $\{\}^* = \{\varepsilon\}$.}	
\end{frame}

\input{../Bloecke/Darstellung}

\mycomment{
	\begin{frame}{Rückblick: Zahlendarstellung}
		\begin{itemize}
			\item Zahlen sind Objekte, die einen festen numerischen Wert haben.\\
			Um eine Zahl aufzuschreiben, benötigen wir aber eine Darstellung. \\
			Die gleiche Zahl kann viele verschiedenen Darstellungen annehmen.
			\item Mit der Auswertungsfunktion $Num_b(\cdot)$ berechnen wir von einer Zahlendarstellung den numerischen Wert.
			\item Mit der Funktion $Repr_b(\cdot)$ können wir eine Zahl in einer beliebigen Darstellung angeben.
		\end{itemize}
		
		Bis jetzt haben wir das alles nur für positive Zahlen gesehen!
	\end{frame}
}

\begin{frame}{Aufgabe: Zahlendarstellung}
	Berechnet die folgenden Zahlenwerte:
	\begin{align*}
		Num_2(\word 1) &= \visible<2->{1} \\
		Num_2(\word{11}) &= \visible<3->{3} \\
		Num_2(\word{111}) &= \visible<4->{7} \\
		Num_2(\word{1111}) &= \visible<5->{15}
	\end{align*}
	
	Gibt es ein allgemeines Muster? \\ \pause[6]
	\delimitershortfall=0pt
	Ja, es gilt $$Num_2(\word 1^\ell) = 2^\ell - 1$$ und allgemein \pause[7] $$Num_b\left({\underbrace{(b-1)}_{\text{\footnotesize $\in Z_b$ }}}^\ell\right) = b^\ell - 1$$
\end{frame}

\input{../Bloecke/Zweierkomplement.tex}

\begin{frame}{Von einer Zahlendarstellung zur Anderen}
	Eigentlich recht intuitiv:
	$$\fTrans_{3,5} = \fRepr_3 \after \fNum_5$$
	
	\begin{block}{Aufgabe}
		Berechne folgende Darstellungen:\\
		\begin{enumerate}[(1)]
			\item $\fRepr_2(42) = \visible<1->{ \word{101010}_2}$ 
			\item $\fTrans_{4,2}(\word{101010}) = \visible<2->{ \word{222}_4}$ 
			\item $\fTrans_{8,10}(\word{42}) = \visible<3->{ \word{52}_8}$ 
			\item $\fTrans_{16,10}(\word{42}) = \visible<4->{ \word{2A}_{16}}$
		\end{enumerate}
	\end{block}

	Was ist bei allen Wörtern gleich? \only<5->{\impl Die Bedeutung!} \\
	Was macht die Rechnungen (2) -- (4) vergleichsweise einfach? \pause[6] \\
	\impl Wir können die Struktur ausnutzen und zeichenweise vorgehen! ($\fTrans_{8,10}(\word{42}) = \fTrans_{8,2}(\word{101} \cdot \word{010}) = \fTrans_{8,2}(\word{101}) \cdot \fTrans_{8,2}(\word{010})$)
\end{frame}

\input{../Bloecke/Codierungen.tex}

\input{../Bloecke/Huffmann.tex}

\begin{frame}	
	\begin{block}{Was ihr nun wissen solltet}
		\begin{itemize}
			\item Wie man Zahlen anders darstellt
			\item Wie man das Zweierkomplement bildet
			\item Übersetzungen und Codierungen
			\item Huffman-Codierung
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Was nächstes Mal kommt}
		\begin{itemize}
			\item Speicher -- Damit wir nicht alles gleich wieder vergessen
			\item MIMA -- Den Bits beim Arbeiten zuschauen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\xkcdframe{571}{Danke für eure Aufmerksamkeit! \smiley}{2.5} % Zweierkomplement
% \lastframe{0.75}{0}{xkcd/tar.png}{https://www.xkcd.com/1168/} % Komprimierung

\slideThanks

\end{document}