%beamer

% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
%\newcommand{\handout}{}

\input{../framework/PraeambelTut.tex}

\morescalingdelimiters

\begin{document}
\starttut{6}


%\thasse{\lastframe{0.65}{25}{xkcd/advent_calendar.png}{https://www.xkcd.com/994/}}

\begin{frame}{Übungsschein-/Klausuranmeldung}
	\centering \Large Übungsschein- und Klausuranmeldung sind freigeschaltet! \\
	\bigskip
	\Impl \textbf{ANMELDEN}! \textbf{Rechtzeitig}! Am besten \textbf{sofort}, falls man jetzt schon weiß, dass man die Klausur schreibt. \\
	\bigskip
	(Übungsschein sowieso anmelden, weil nix zu verlieren!)
\end{frame}

\framePrevEpisode

\begin{frame}[t]{Wahr oder falsch?} 
		% Socrative: https://b.socrative.com/teacher/#import-quiz/31589970
		
		\Socrative
		\TrueQuestionE{$\forall x \in \Z: \quad x \mod 2 = 0 \iff x \text{ ist gerade}$.}{ $\text{Und auch: \quad} x \mod 2 = 1 \iff \text{x ist ungerade}$.}
		\FalseQuestionE{$4 \cdot (x \div 4) = x$.}{ $ 4 \cdot (x \div 4) + (x \mod 4) = x$}
		% \TrueQuestionE{$\left(\{\word a\}^\ast\cdot \{\word b,\eps\}\right)^\ast = \{\word a,\word b\}^\ast$}{}  % not fitting here
		% \FalseQuestionE{Jede Abbildung besitzt eine Umkehrabbildung.}{ Nur bijektive Abbildungen besitzen eine Umkehrabbildung.}  % ditto
		% \TrueQuestionE{Für jede Abbildung können wir das Urbild angeben.}{}  % ditto
		\TrueQuestionE{Das Zweierkomplement ist gut zum Rechnen.}{(Für den Rechner schon!)}
		\FalseQuestionE{Für jede Codierung gilt $h(\eps) = \eps$.}{Das muss nur für Homomorphismen gelten.}
		\FalseQuestion{Jeder Homomorphismus ist präfixfrei.}
		\TrueQuestion{Jede Huffman-Codierung ist präfixfrei.}
		\FalseQuestionE{Jeder $\eps$-freie Homomorphismus ist präfixfrei.}{ Aber: Jeder präfixfreie Homomorphismus ist $\varepsilon$-frei.}		
		\TrueQuestionE{Präfixfreie Codes sind einfach zu decodieren.}{}
\end{frame}



\mycomment{  % Not necessary here
	\begin{frame}{Rückblick: Codierungen}
		\begin{itemize}
			\item Codierungen: Injektive Abbildungen (meist Homomorphismen)
			\item $\eps$-Freiheit, Präfixfreiheit
			\item Einfaches Decodieren für präfixfreie Homomorphismen
			\item Huffman-Codierungen: Präfixfreie Codes mit optimaler Länge
		\end{itemize}
	\end{frame}
}



%\input{../Bloecke/Huffmann}

%% Inhalt

\input{../Bloecke/Speicher.tex}

\input{../Bloecke/MIMA.tex}


\begin{frame}	
	\begin{block}{Was ihr nun wissen solltet}
		\begin{itemize}
			%\item Wie die Huffman-Codierung funktioniert
			\item Speicher
			\item Abbildungen, die Abbildungen auf Abbildungen abbilden!
			\item Wie ein einfacher Prozessor aufgebaut ist
			\item Wie man die MIMA für einfache Aufgaben nutzt
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Was nächstes Mal kommt}
		\begin{itemize}
			%\item MIMA – Den Bits beim Arbeiten zuschauen
			\item Grammatiken – mehr als Subjekt, Objekt, Prädikat
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\xkcdframevert{676}{Danke für eure Aufmerksamkeit! \smiley}{2.5}
\slideThanks

\end{document}