%beamer

% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
% \newcommand{\handout}{}

\input{../framework/PraeambelTut.tex}

\morescalingdelimiters

\begin{document}
\starttut{10}

% TODO: Split into 4 panels and spread over the presentation
% \lastframe{0.35}{30}{xkcd/ineffective_sorts.png}{https://www.xkcd.com/1185}

%\lastframe{0.42}{35}{xkcd/dfs_761.png}{https://www.xkcd.com/761}

\framePrevEpisode

\thasse{
	\begin{frame}[t]{Wahr oder Falsch?}
		\Socrative
		\FalseQuestionE{Die Korrektheit eines Algorithmus kann man durch Testen \\ beweisen.}{Testen kann nur Fehler aufzeigen, aber nicht Fehlerfreiheit garantieren.}
		\FalseQuestionE{Sinnvolle Schleifeninvarianten kann man \enquote{nach Kochrezept} aufstellen.}{Das Aufstellen sinnvoller Schleifeninvarianten erfordert viel Übung und kann insbesondere \textbf{nicht} vom Rechner gelöst werden.}
		\FalseQuestionE{Ein Algorithmus ist ein (kompilierbares/ausführbares) Programm.}{Der Algorithmus selbst ist nur die Beschreibung der (Rechen-)\\ Vorschriften, nicht die tatsächliche Umsetzung in Programmcode.}
		\TrueQuestion{$x = y \aland y = z \impl x = z$ ist allgemeingültig}
		\FalseQuestion{$x = z \impl x = y \aland y = z$ ist allgemeingültig}
	\end{frame}
}

\daniel{
	\begin{frame}[t]{Wahr oder Falsch?}
		Sei $\RPL = \{\word R, \word S\}$ mit $\ar(\word R) = 2$ und $\ar(\word S) = 1$, \\
		$\FPL = \{\word f, \word g\}$ mit $\ar(\word f) = 1$ und $\ar(\word g) = 2$ . \\
		\TrueQuestionE{$\word{R(y,g(x,y))}$ ist präd.log. syntaktisch korrekt.}{}
		\FalseQuestionE{$\word{f(S(x))}$ ist präd.log. syntaktisch korrekt.}{Eine Relation kann nicht innerhalb einer Funktion auftauchen: Das geht nur mit Termen, nicht mit atomaren Formeln.}
		\FalseQuestionE{\enquote{Nicht alle Kinder spielen nicht.} $\equiv \plall \word{x\,(child(x)} \alimpl \word{play(x)}\plkz $}{Der Text sagt nur, dass es mindestens ein Kind gibt, das spielt.}
		\FalseQuestionE{In jeder Grammatik ist eine Ableitung à la $w\eps \derives w$ möglich.}{Blödsinn, das hat mit Ableitungen nix zu tun. Richtig ist: $w\eps = w$ (kein Pfeil!).}
	\end{frame}
}


\begin{frame}{Zu Blatt \#4}
	Durchschnitt: \quad etwa \thassedaniel{86 (58)}{85 (66)}~\% der Punkte (s. Bonuspunkte!)
	\begin{itemize}
		\item \textbf{A4.3}: Ja, LDC $x$ für Speicherstelle $x$ geht (und ist notwendig)!
		\item \textbf{A4.5}: MuLö war falsch (Übung auch!), wurde aktualisiert. \\
			  \textbf{Aufgabe}: \; AL-Fml. $G$ in PL-Fml. $P$ bedeutungserhaltend übersetzen. \\ 
			  \pause
			  \textbf{Falsche MuLö}: \; $I(\word c) = \W$ \\
			  \quad Setze $P := G \pleq \word c$ \qquad Bsp.: \; $G = \plka \word A \aland \alnot \word B \plkz \impl P := \plka \word A \aland \alnot \word B \plkz \pleq \word c$ \\ 
				  \pause 
				  \quad \impl Kaputt, weil nur Terme in $\pleq$ eingesetzt werden dürfen! \\
			  \pause
			  \textbf{Möglicher Fix}: \; Ersetze jede AL-Variable durch Vergleich mit \word c: \\
			  \quad $G = \word A \aland \alnot \word B \; \?> \; P := \plka \word A \pleq \word c\plkz \aland \alnot \plka \word B \pleq \word c\plkz$ \\
			  Alternativ: S. aktualisierte MuLö.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Achtung, Probeklausur!}
	\textbf{Mi, den 10.01.18} \\
	gewohnte GBI-Zeit und -Ort \\
	Zählt \textbf{nicht}! {\small (keine Bonuspunkte, keine Prüfungsnote)}\\
	Wird aber trotzdem von mir korrigiert, also: \textbf{hingehen!} \smiley
\end{frame}

\input{../Bloecke/Hoare.tex}

\begin{frame}	
	\begin{block}{Was ihr nun wissen solltet}
		\begin{itemize}
			\item Wie der Hoare-Kalkül funktioniert
			\item Wie man mit dem Hoare-Kalkül ein Programm beweist.
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Was nächstes Mal kommt}
		\begin{itemize}
			\item Graphen -- Alles vernetzt
			\item Systematisches Suchen und Wandern -- Algorithmen auf Graphen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%TODO
%\lastframe{0.65}{0}{xkcd/the_general_problem_974.png}{http://www.xkcd.com/974}
\slideThanks

\end{document}