%beamer

% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
%\newcommand{\handout}{}

\input{../framework/PraeambelTut.tex}

\morescalingdelimiters

\begin{document}
\starttut{13}

\begin{frame}{Schwarzes Brett}
	\begin{itemize}
		\item Anmeldung \textbf{Klausur} $+$ \textbf{Übungsschein} nicht vergessen!
	\end{itemize}
\end{frame}

\framePrevEpisode

\begin{frame}[t]{Wahr oder Falsch?}
	\FalseQuestionE{Das (komplizierte) Master-Theorem kann man immer anwenden.}{ Nur bei rekursiven Algorithmen, bei denen das Problem in gleich große Teilprobleme aufgeteilt wird.}
	\FalseQuestionE{Jeder Moore-Automat kann in einen Mealy-Automaten umgewandelt werden, der für jedes Wort die gleiche Ausgabe produziert.}{ Für das leere Wort kann ein Mealy-Automat niemals eine Ausgabe produzieren.}
	\TrueQuestionE{Endliche Akzeptoren sind Moore-Automaten mit dem Ausgabealphabet $\{\word 0,\word 1\}$.}{}
	\FalseQuestionE{Mit endlichen Automaten kann jede beliebige Sprache erkannt \\ werden.}{Tatsächlich ist die Menge der akzeptierbaren Sprachen sogar sehr eingeschränkt.}	
\end{frame}

\input{../Bloecke/Turing}

\input{../Bloecke/TMKomplexitaet}

\begin{frame}{Turingmaschinen: Klausur}
	Noch ein Hinweis zum Schluss:\\
	Bisher kam in {\tiny fast} \textbf{jeder} Klausur eine Aufgabe zu Turingmaschinen dran.\\
	Diese gibt meist relativ viele Punkte.\\
	
	\bigskip
	Zu 99 \% wird auch dieses Mal wieder eine TM-Aufgabe drankommen.\\
	\textbf{Also übt das!} Hier zählt vor allem Geschwindigkeit (und Präzision).
\end{frame}

% TODO ?
%input{../Bloecke/StrukturelleInduktion}

%TODO replacement?
{\xkcdframe{1724}{Danke für eure Aufmerksamkeit! \smiley}{2.5}}
%\thasse{\lastframe{0.5}{0}{xkcd/proofs_1724.png}{https://www.xkcd.com/1724/}}

\slideThanks

\end{document}